<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="zh-CN" /><updated>2022-09-06T13:24:50+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Chengru’s Blog</title><subtitle>A personal blog website for sharing of technology, reflection and branding. 
</subtitle><author><name>Chengru Song</name></author><entry><title type="html">【阅读】这本书能让你睡得好</title><link href="http://localhost:4000/blog/read/2022/09/05/good-sleep.html" rel="alternate" type="text/html" title="【阅读】这本书能让你睡得好" /><published>2022-09-05T13:41:58+08:00</published><updated>2022-09-05T13:41:58+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/read/2022/09/05/good-sleep</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/read/2022/09/05/good-sleep.html"><![CDATA[<h1 id="可行动指南">可行动指南</h1>

<ol>
  <li>11点半以后必须关大灯，只开小灯；</li>
  <li>饮食以下原则，
    <ol>
      <li>不吃加工食品；</li>
      <li>硒：影响甲状腺功能，葵花籽、牛肉、鸡肉</li>
      <li>维生素C：<strong>少食易早醒</strong>。富含维生素C的食物包括卡姆果、余甘子、针叶樱桃等高级食品，以及灯笼椒、绿叶蔬菜、猕猴桃、草莓、柑橘类、木瓜等日常食物。</li>
      <li>色氨酸：这是一种关键的营养成分，是人体<strong>血清素</strong>产生的先兆。色氨酸常见于火鸡、<strong>鸡肉、蛋类、番薯</strong>、奇亚籽、火麻仁、香蕉、南瓜子、杏仁、酸牛奶和绿叶蔬菜。</li>
      <li>钾：《睡眠》期刊发表的研究发现，钾元素可能对<strong>有睡眠障碍</strong>的人有帮助。<strong>香蕉</strong>通常被认为是钾元素的最佳来源，但是还有许多更好的来源（尤其是你不想摄入过多糖分时）。<strong>绿叶蔬菜</strong>、土豆、掌状红皮藻（一种富含矿物质的海菜）、西蓝花、小型褐菇和牛油果中就富含钾元素。如果你喜欢牛油果沙拉，这大概是最好的消息了。</li>
      <li>钙：富含生物可利用钙元素的食物包括甘蓝、羽衣甘蓝、芥菜叶、沙丁鱼、海菜和芝麻</li>
      <li>Ω-3：牛津大学的一项研究发现，Ω-3有助于人体获得更深度、更舒适的睡眠。富含Ω-3的食物来源包括奇亚籽、南瓜子、火麻仁、核桃、比目鱼、鲑鱼和亚麻籽。</li>
      <li>褪黑激素：一些食物中本身含有少量褪黑激素。研究发现，一些食物有助于提升人体褪黑激素的产生。酸樱桃显然是褪黑激素含量最高的食物来源。不过，核桃、生姜和芦笋中也含有少量褪黑激素。有些食物能自然提升人体褪黑激素的水平，其中包括菠萝（在某项研究中处于首位）、番茄、香蕉和橘子。</li>
    </ol>
  </li>
  <li>工作屏幕以下原则
    <ol>
      <li>开启防蓝光模式</li>
      <li>购买防蓝光镜片</li>
      <li>深色模式</li>
    </ol>
  </li>
  <li><a href="#形成routine">形成routine</a>，周末和日常follow相同的pattern</li>
</ol>

<h1 id="睡眠影响因素">睡眠影响因素</h1>

<h2 id="一些激素">一些激素</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>名称</th>
      <th>影响形式</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>褪黑素</td>
      <td>让身体进入睡眠状态的激素，可能和人的衰老有关，会随着年龄的增长分泌逐渐变少，感觉现在的一些睡眠上的问题与此相关，因为即便在上高中，也很少会有睡眠问题</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>皮质醇</td>
      <td>白天上升，夜晚下降，白天时候能够提供亢奋和活力的功效，但如果在错误的时间分泌，会让人出现，“亢奋又疲惫”的状态</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="应对方法">应对方法</h3>

<ol>
  <li>白天获取充足光照；</li>
  <li>晚上尽量在11点后睡觉。</li>
</ol>

<h2 id="电子屏幕">电子屏幕</h2>

<p>电子屏幕的危害在于其释放的蓝光会显著抑制褪黑素在夜间的释放，多看两小时屏幕可能会造成严重的昼夜节律的改变。</p>

<h3 id="应对方法-1">应对方法</h3>

<ol>
  <li>防蓝光镜片</li>
  <li>读书或者不释放蓝光的屏幕；</li>
  <li>电脑装一些插件。</li>
</ol>

<h2 id="咖啡">咖啡</h2>

<p>自己最近喝了太多咖啡，咖啡对睡眠的影响很大。</p>

<p>如果一定要喝，控制在250ML左右，如果是买的外面的咖啡，控制在一杯。</p>

<h2 id="饮食">饮食</h2>

<h3 id="镁元素">镁元素</h3>

<p>这个说的有点玄乎，就是过于容易被吸收且不稳定，最好的方法是外敷。鉴于当前条件受限，可以考虑先不进行这个</p>

<h1 id="具体建议">具体建议</h1>

<h2 id="形成routine">形成routine</h2>

<p>如果想让你的小孩快速入睡，就是把事情变得可预期，即每天睡前做一样的事情，这样小孩的潜意识和身体就能意识到当前是一个入睡状态，每天如此她就能快速入睡。</p>

<p>我们也是一样。一定要构建一个daily routine，睡前routine，帮助自己快速入睡并且睡个好觉；起床routine，帮助自己快速获得精力，开启一天的生活。</p>

<p><strong>早起routine的建议：</strong></p>

<ol>
  <li>上厕所；</li>
  <li>洗漱；</li>
  <li>喝一杯温水；</li>
  <li>简单锻炼（快速提升早起激素分泌）参考: <a href="https://m.gotokeep.com/training/albums?id=6011f834f63c767274a3c6b1&amp;_uid=5b98b522e666864d3f7dfe4e">晨练开启美好的清晨</a>；</li>
  <li>高蛋白，或不含碳水的蔬菜，健康脂肪（坚果类）</li>
</ol>

<p><strong>睡前routine</strong>：</p>

<ol>
  <li>读书或听播客；</li>
  <li>有条件的话，可提前一小时放下电子设备；</li>
  <li>写日记</li>
</ol>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;Blog&quot;, &quot;Read&quot;]" /><category term="301-work-blog" /><summary type="html"><![CDATA[可行动指南 11点半以后必须关大灯，只开小灯； 饮食以下原则， 不吃加工食品； 硒：影响甲状腺功能，葵花籽、牛肉、鸡肉 维生素C：少食易早醒。富含维生素C的食物包括卡姆果、余甘子、针叶樱桃等高级食品，以及灯笼椒、绿叶蔬菜、猕猴桃、草莓、柑橘类、木瓜等日常食物。 色氨酸：这是一种关键的营养成分，是人体血清素产生的先兆。色氨酸常见于火鸡、鸡肉、蛋类、番薯、奇亚籽、火麻仁、香蕉、南瓜子、杏仁、酸牛奶和绿叶蔬菜。 钾：《睡眠》期刊发表的研究发现，钾元素可能对有睡眠障碍的人有帮助。香蕉通常被认为是钾元素的最佳来源，但是还有许多更好的来源（尤其是你不想摄入过多糖分时）。绿叶蔬菜、土豆、掌状红皮藻（一种富含矿物质的海菜）、西蓝花、小型褐菇和牛油果中就富含钾元素。如果你喜欢牛油果沙拉，这大概是最好的消息了。 钙：富含生物可利用钙元素的食物包括甘蓝、羽衣甘蓝、芥菜叶、沙丁鱼、海菜和芝麻 Ω-3：牛津大学的一项研究发现，Ω-3有助于人体获得更深度、更舒适的睡眠。富含Ω-3的食物来源包括奇亚籽、南瓜子、火麻仁、核桃、比目鱼、鲑鱼和亚麻籽。 褪黑激素：一些食物中本身含有少量褪黑激素。研究发现，一些食物有助于提升人体褪黑激素的产生。酸樱桃显然是褪黑激素含量最高的食物来源。不过，核桃、生姜和芦笋中也含有少量褪黑激素。有些食物能自然提升人体褪黑激素的水平，其中包括菠萝（在某项研究中处于首位）、番茄、香蕉和橘子。 工作屏幕以下原则 开启防蓝光模式 购买防蓝光镜片 深色模式 形成routine，周末和日常follow相同的pattern 睡眠影响因素 一些激素 名称 影响形式 褪黑素 让身体进入睡眠状态的激素，可能和人的衰老有关，会随着年龄的增长分泌逐渐变少，感觉现在的一些睡眠上的问题与此相关，因为即便在上高中，也很少会有睡眠问题 皮质醇 白天上升，夜晚下降，白天时候能够提供亢奋和活力的功效，但如果在错误的时间分泌，会让人出现，“亢奋又疲惫”的状态 应对方法 白天获取充足光照； 晚上尽量在11点后睡觉。 电子屏幕 电子屏幕的危害在于其释放的蓝光会显著抑制褪黑素在夜间的释放，多看两小时屏幕可能会造成严重的昼夜节律的改变。 应对方法 防蓝光镜片 读书或者不释放蓝光的屏幕； 电脑装一些插件。 咖啡 自己最近喝了太多咖啡，咖啡对睡眠的影响很大。 如果一定要喝，控制在250ML左右，如果是买的外面的咖啡，控制在一杯。 饮食 镁元素 这个说的有点玄乎，就是过于容易被吸收且不稳定，最好的方法是外敷。鉴于当前条件受限，可以考虑先不进行这个 具体建议 形成routine 如果想让你的小孩快速入睡，就是把事情变得可预期，即每天睡前做一样的事情，这样小孩的潜意识和身体就能意识到当前是一个入睡状态，每天如此她就能快速入睡。 我们也是一样。一定要构建一个daily routine，睡前routine，帮助自己快速入睡并且睡个好觉；起床routine，帮助自己快速获得精力，开启一天的生活。 早起routine的建议： 上厕所； 洗漱； 喝一杯温水； 简单锻炼（快速提升早起激素分泌）参考: 晨练开启美好的清晨； 高蛋白，或不含碳水的蔬菜，健康脂肪（坚果类） 睡前routine： 读书或听播客； 有条件的话，可提前一小时放下电子设备； 写日记]]></summary></entry><entry><title type="html">【阅读】小米创业思考</title><link href="http://localhost:4000/blog/read/2022/09/02/mi-entrepreneurship.html" rel="alternate" type="text/html" title="【阅读】小米创业思考" /><published>2022-09-02T00:11:04+08:00</published><updated>2022-09-02T00:11:04+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/read/2022/09/02/mi-entrepreneurship</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/read/2022/09/02/mi-entrepreneurship.html"><![CDATA[<h1 id="创业思考">创业思考</h1>

<h2 id="业务方向">业务方向</h2>

<p>容易实现的增长未必是高质量的增长，可能是资源的不合理消耗；成交金额增加未必是公司体质增强了，也可能是虚胖。在公司内，对于每一项业务，我们要反复问自己三个问题：</p>

<ol>
  <li>我的业务增长为公司核心战略贡献了什么样的价值？</li>
  <li>我的业务增长是否带动了公司包括核心业务在内的其他业务持续连带增长？</li>
  <li>我的业务消耗了公司哪些资源？</li>
</ol>

<h2 id="如何pitch用户">如何pitch用户</h2>

<p>最重要的做超出预期的产品。这个超出预期不是性价比，是超出在这个价位的期待。放到工作里面同样使用，超出大家对你工作的预期。</p>

<h2 id="重大战略决策如何思考">重大战略决策如何思考</h2>

<p>这个部分我觉得写的非常好。</p>

<blockquote>
  <p>小米造车的思考2010—2020年，小米前10年的所有主干业务战略在公司创办之前都已经在规划之中。而新10年中，第一个全新的重大业务拓展，就是2021年3月宣布造车。</p>

  <p>这是小米发展史上最重大的决定之一，是公司管理层反复论证、慎重决策的结果。小米成立一家全资的智能电动汽车子公司，预计10年内投入100亿美元，首期投入100亿元人民币。我本人再次亲自带队，兼任智能电动汽车业务CEO。同时，我也向米粉、公众表达了我的想法，这将是我人生中最后一个重大创业项目。我愿意押上我人生全部的声誉，为小米汽车而战。</p>

  <p><strong>战略思考的终局意识</strong></p>

  <p>在造车项目的调研过程中，我的出发点不是论证造车的必要性，而是努力在找不造车的理由。事实上，在过去的若干年间，公司内外都有过关于小米要不要造车的议论，但一直没有形成正式的讨论。为什么过去不讨论造车？我的考量主要出于两个方面：第一，我始终关注公司业务的专注性，小米现有业务有着巨大的体量，还有巨大的提升空间，而汽车业务体量也特别巨大，我们一定要避免贪多嚼不烂；第二，从2015年开始，小米的核心主业手机业务经历低谷，几年间都在全力补课，无暇分心考虑造车。到了2021年年初，随着国内外各种环境和小米自身业务发展格局的变化，造车第一次成为小米管理层必须严肃对待的话题。</p>

  <p>汽车，造还是不造？这是个问题。机会和风险并举，如何抉择？面临重大战略思考时，我们不能陷入碎片化的局部信息，而是要有终局意识，以宏观终局判断来反推我们的策略和选择。关于造车，我们进行了三个层面的终局推论。第一层，对公司业务终局会有怎样的影响？我们必须看到几个客观事实：第一，手机行业已经进入成熟存量竞争阶段；第二，车是最大的个人消费品，智能汽车就是当下最大的风口；第三，智能汽车是智能生态不可或缺的重要环节，它与个人移动设备和居家环境一起组成了完整的智能生活场景。</p>

  <p>此外，一个非常清晰的现实也在警醒我们，消费电子领域几乎所有的巨头都已纷纷下场布局，如果我们不做汽车，未来小米会不会沦为一个失去了成长空间的“传统公司”？所以，对小米而言，造车是大势所趋，别无选择。第二层，智能电动汽车的行业终局是什么？</p>

  <p>最根本的判断是，产品的形态属性的终局是什么？经过调研分析我们发现，电动时代，汽车的制造门槛已经大幅降低，3万个零组件高度模组化，过去10年间动力电池成本下降了80%，未来至少还有50%的下降空间，电动汽车的本质已经是“消费电子”产品，“软件定义汽车”将是竞争的制高点，同时电动汽车也会变成“铁人三项”的商业模式，未来的收入将由硬件、软件和各类汽车服务组成。我们认为进入智能电动时代，汽车工业的内核将从“机械工业”向“信息工业”和“消费电子”转变。</p>

  <p>这个结论，指向了一个关键问题：这个行业的终局是什么？如果智能电动汽车“消费电子化”，那么就必然会遵从消费电子行业的规律，当15~20年后行业进入成熟期，全球前5的品牌必将手握80%以上的份额。也就是说，只有最终进入全球行业前5，做到年出货1000万台以上才有意义。这将是极其残酷的竞争。</p>

  <p>基于以上三个终局考量，我和我的同事们坚定了造车的信心。关于造车，相比特斯拉，我们晚了十多年，相比国内最具代表性的造车新势力，我们也晚了五六年。现在入行晚吗？我认为并不晚，汽车是一个百年赛道，电动汽车才刚刚起步，我们还有充足的机会。同时，我们还有非常显著的独特优势：1.智能电动汽车彻底改变了汽车业的商业模式，小米对基于硬件的互联网服务模式理解极为深刻。2.小米拥有业内最丰富的软硬件融合经验，在互联网业内对制造业的理解无人能敌。3.小米拥有业内规模最大、品类最丰富、连接最活跃的成熟智能生态。4.小米有大量的关键技术积累可以复用。5.小米有强大的品牌积累的厚实的用户基础，有全球米粉的信赖和支持。6.小米有充足的超1000亿元现金储备，可以心无旁骛地大胆投入。</p>

  <p>这一系列推演也指出了另一个关键决策的答案：我们必须把小米汽车放在小米集团架构内。唯有如此，才能保障全集团生态统一、心态统一，力出一孔、利出一孔，才能保障小米汽车融入小米的高效模型和文化氛围。同时，这也决定了小米汽车创立之初要拒绝外部高额估值的诱惑，完全由小米集团独资培育，以纯粹的心态踏踏实实把产品做好。从2021年1月15日开始，经过75天85场业内拜访沟通、与200多位汽车行业资深人士深度交流、4次管理层内部讨论会、两次正式的董事会，我们终于迎来了小米史上最重大的决定：正式进军智能电动汽车市场，未来10年，将投入100亿美元，首期投入100亿元人民币。小米将以巨大的投入、无比的敬畏和持久的耐心来面对这个全新的征程。</p>
</blockquote>

<p>这个决策过程一定非常长，这也一定是精简之后的说辞，企业作出重大决定和人生做出重大决定的过程一样，</p>

<ol>
  <li>碎片化的信息无法推导出结论；</li>
  <li>用终局意识进行推断，最终状态是怎样的；</li>
  <li>如果最终状态是客观结果，那么路径依赖是什么；</li>
  <li>我的现状能否实现这样的路径依赖。</li>
</ol>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;Blog&quot;, &quot;Read&quot;]" /><category term="301-work-blog" /><summary type="html"><![CDATA[创业思考 业务方向 容易实现的增长未必是高质量的增长，可能是资源的不合理消耗；成交金额增加未必是公司体质增强了，也可能是虚胖。在公司内，对于每一项业务，我们要反复问自己三个问题： 我的业务增长为公司核心战略贡献了什么样的价值？ 我的业务增长是否带动了公司包括核心业务在内的其他业务持续连带增长？ 我的业务消耗了公司哪些资源？ 如何pitch用户 最重要的做超出预期的产品。这个超出预期不是性价比，是超出在这个价位的期待。放到工作里面同样使用，超出大家对你工作的预期。 重大战略决策如何思考 这个部分我觉得写的非常好。 小米造车的思考2010—2020年，小米前10年的所有主干业务战略在公司创办之前都已经在规划之中。而新10年中，第一个全新的重大业务拓展，就是2021年3月宣布造车。 这是小米发展史上最重大的决定之一，是公司管理层反复论证、慎重决策的结果。小米成立一家全资的智能电动汽车子公司，预计10年内投入100亿美元，首期投入100亿元人民币。我本人再次亲自带队，兼任智能电动汽车业务CEO。同时，我也向米粉、公众表达了我的想法，这将是我人生中最后一个重大创业项目。我愿意押上我人生全部的声誉，为小米汽车而战。 战略思考的终局意识 在造车项目的调研过程中，我的出发点不是论证造车的必要性，而是努力在找不造车的理由。事实上，在过去的若干年间，公司内外都有过关于小米要不要造车的议论，但一直没有形成正式的讨论。为什么过去不讨论造车？我的考量主要出于两个方面：第一，我始终关注公司业务的专注性，小米现有业务有着巨大的体量，还有巨大的提升空间，而汽车业务体量也特别巨大，我们一定要避免贪多嚼不烂；第二，从2015年开始，小米的核心主业手机业务经历低谷，几年间都在全力补课，无暇分心考虑造车。到了2021年年初，随着国内外各种环境和小米自身业务发展格局的变化，造车第一次成为小米管理层必须严肃对待的话题。 汽车，造还是不造？这是个问题。机会和风险并举，如何抉择？面临重大战略思考时，我们不能陷入碎片化的局部信息，而是要有终局意识，以宏观终局判断来反推我们的策略和选择。关于造车，我们进行了三个层面的终局推论。第一层，对公司业务终局会有怎样的影响？我们必须看到几个客观事实：第一，手机行业已经进入成熟存量竞争阶段；第二，车是最大的个人消费品，智能汽车就是当下最大的风口；第三，智能汽车是智能生态不可或缺的重要环节，它与个人移动设备和居家环境一起组成了完整的智能生活场景。 此外，一个非常清晰的现实也在警醒我们，消费电子领域几乎所有的巨头都已纷纷下场布局，如果我们不做汽车，未来小米会不会沦为一个失去了成长空间的“传统公司”？所以，对小米而言，造车是大势所趋，别无选择。第二层，智能电动汽车的行业终局是什么？ 最根本的判断是，产品的形态属性的终局是什么？经过调研分析我们发现，电动时代，汽车的制造门槛已经大幅降低，3万个零组件高度模组化，过去10年间动力电池成本下降了80%，未来至少还有50%的下降空间，电动汽车的本质已经是“消费电子”产品，“软件定义汽车”将是竞争的制高点，同时电动汽车也会变成“铁人三项”的商业模式，未来的收入将由硬件、软件和各类汽车服务组成。我们认为进入智能电动时代，汽车工业的内核将从“机械工业”向“信息工业”和“消费电子”转变。 这个结论，指向了一个关键问题：这个行业的终局是什么？如果智能电动汽车“消费电子化”，那么就必然会遵从消费电子行业的规律，当15~20年后行业进入成熟期，全球前5的品牌必将手握80%以上的份额。也就是说，只有最终进入全球行业前5，做到年出货1000万台以上才有意义。这将是极其残酷的竞争。 基于以上三个终局考量，我和我的同事们坚定了造车的信心。关于造车，相比特斯拉，我们晚了十多年，相比国内最具代表性的造车新势力，我们也晚了五六年。现在入行晚吗？我认为并不晚，汽车是一个百年赛道，电动汽车才刚刚起步，我们还有充足的机会。同时，我们还有非常显著的独特优势：1.智能电动汽车彻底改变了汽车业的商业模式，小米对基于硬件的互联网服务模式理解极为深刻。2.小米拥有业内最丰富的软硬件融合经验，在互联网业内对制造业的理解无人能敌。3.小米拥有业内规模最大、品类最丰富、连接最活跃的成熟智能生态。4.小米有大量的关键技术积累可以复用。5.小米有强大的品牌积累的厚实的用户基础，有全球米粉的信赖和支持。6.小米有充足的超1000亿元现金储备，可以心无旁骛地大胆投入。 这一系列推演也指出了另一个关键决策的答案：我们必须把小米汽车放在小米集团架构内。唯有如此，才能保障全集团生态统一、心态统一，力出一孔、利出一孔，才能保障小米汽车融入小米的高效模型和文化氛围。同时，这也决定了小米汽车创立之初要拒绝外部高额估值的诱惑，完全由小米集团独资培育，以纯粹的心态踏踏实实把产品做好。从2021年1月15日开始，经过75天85场业内拜访沟通、与200多位汽车行业资深人士深度交流、4次管理层内部讨论会、两次正式的董事会，我们终于迎来了小米史上最重大的决定：正式进军智能电动汽车市场，未来10年，将投入100亿美元，首期投入100亿元人民币。小米将以巨大的投入、无比的敬畏和持久的耐心来面对这个全新的征程。 这个决策过程一定非常长，这也一定是精简之后的说辞，企业作出重大决定和人生做出重大决定的过程一样， 碎片化的信息无法推导出结论； 用终局意识进行推断，最终状态是怎样的； 如果最终状态是客观结果，那么路径依赖是什么； 我的现状能否实现这样的路径依赖。]]></summary></entry><entry><title type="html">【Basic】Scala</title><link href="http://localhost:4000/work/scala/basics/2022/08/30/scala-language.html" rel="alternate" type="text/html" title="【Basic】Scala" /><published>2022-08-30T11:18:07+08:00</published><updated>2022-08-30T11:18:07+08:00</updated><id>http://localhost:4000/work/scala/basics/2022/08/30/scala-language</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/scala/basics/2022/08/30/scala-language.html"><![CDATA[<h1 id="what-is-scala">What is Scala</h1>

<p>Scala is used in <strong>Big Data Processing</strong>, <strong>Machine Learning</strong>, <strong>Streaming Services</strong>, etc. It is designed to run big data applications based on Java. If your application requires big data processing which contains logs of SQL-like quries, and those query results needs some further processing according to some business logic implementations, it works for you.</p>

<p>With regard to <strong>Big Data Processing</strong>, check <a href="https://www.infoq.cn/article/spark-vs-flink">spark v.s. flink</a> for details.</p>

<p><img src="/assets/images/image-20220830154156667.png" alt="image-20220830154156667" /></p>

<h1 id="how-to-use-scala">How to use Scala</h1>

<p>Reference docs:</p>

<ol>
  <li><a href="https://docs.scala-lang.org/getting-started/index.html">Get started</a></li>
  <li><a href="https://docs.scala-lang.org/scala3/book/tools-sbt.html">Build and test with sbt</a></li>
</ol>

<h2 id="basic-tools-and-usages">Basic tools and usages</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Commands</th>
      <th>Descrpition</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">scalac</code></td>
      <td>scala compiler</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">scala</code></td>
      <td>scala script runner</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">scala-cli</code></td>
      <td>interactive console for scala</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">sbt</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sbtn</code></td>
      <td>sbt build tool, doc see here: <a href="https://docs.scala-lang.org/scala3/book/tools-sbt.html">build and test with sbt</a></td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">amm</code></td>
      <td>enhanced REPL</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">scalafmt</code></td>
      <td>code formatter</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><code class="language-plaintext highlighter-rouge">cs</code></td>
      <td>Coursier, similiar to Maven, a dependency management tool</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="steps">Steps</h2>

<ol>
  <li>Create a template project by running <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sbt new scala/scala3.g8</code>.</li>
  <li></li>
</ol>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;work&quot;, &quot;scala&quot;, &quot;basics&quot;]" /><category term="301-work-blog" /><category term="301-work-learning" /><summary type="html"><![CDATA[What is Scala Scala is used in Big Data Processing, Machine Learning, Streaming Services, etc. It is designed to run big data applications based on Java. If your application requires big data processing which contains logs of SQL-like quries, and those query results needs some further processing according to some business logic implementations, it works for you. With regard to Big Data Processing, check spark v.s. flink for details. How to use Scala Reference docs: Get started Build and test with sbt Basic tools and usages Commands Descrpition scalac scala compiler scala scala script runner scala-cli interactive console for scala sbt, sbtn sbt build tool, doc see here: build and test with sbt amm enhanced REPL scalafmt code formatter cs Coursier, similiar to Maven, a dependency management tool Steps Create a template project by running sbt new scala/scala3.g8.]]></summary></entry><entry><title type="html">【博客】成为专家</title><link href="http://localhost:4000/blog/work/2022/08/29/new_topic_expertise.html" rel="alternate" type="text/html" title="【博客】成为专家" /><published>2022-08-29T13:41:58+08:00</published><updated>2022-08-29T13:41:58+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/work/2022/08/29/new_topic_expertise</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/work/2022/08/29/new_topic_expertise.html"><![CDATA[<h1 id="tldr">TL;DR</h1>

<p>TLDR</p>

<!--more-->

<h1 id="introduction">Introduction</h1>

<p>如何成为领域专家？</p>

<ol>
  <li>老业务如何了解？</li>
  <li>老业务新方向如何开辟？</li>
  <li>新业务作业怎么抄？</li>
</ol>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;Blog&quot;, &quot;work&quot;]" /><category term="301-work-basics" /><summary type="html"><![CDATA[TL;DR TLDR]]></summary></entry><entry><title type="html">【博客】Multi-tasking</title><link href="http://localhost:4000/blog/work/2022/08/24/multi-tasking.html" rel="alternate" type="text/html" title="【博客】Multi-tasking" /><published>2022-08-24T13:41:58+08:00</published><updated>2022-08-24T13:41:58+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/work/2022/08/24/multi-tasking</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/work/2022/08/24/multi-tasking.html"><![CDATA[<h1 id="multi-tasking">Multi-tasking</h1>

<h2 id="what-happened">What happened</h2>

<p>发现自己最近经常在multi-tasking，需要context switch，带来两个问题</p>

<ol>
  <li>工作效率下降；</li>
  <li>工作重点不能很好把握；</li>
  <li>切换回来的时候需要重新进入到context。</li>
</ol>

<h2 id="what-can-i-do">What can I do</h2>

<ol>
  <li>每天进入工作状态之前，先整理一下今天的ToDo，确定会议时间都在哪个时段，给会议分级标注重要程度；</li>
  <li><del>在每次进行context switch之前，用五分钟时间保存工作状态，便于切换回当前状态；</del>(参考doc writing)</li>
  <li><del>临时需要回复的重要消息，10分钟之内响应，响应的时候确保当前工作被暂存了</del>。</li>
  <li>利用好GTD工作流，管理自己的工作状态。
    <ol>
      <li>[update on 09/01] 大任务拆分成ToDo，能立刻执行的item；</li>
      <li>任务分为<strong>现在</strong>，<strong>将来</strong>和<strong>等待</strong>。</li>
      <li><strong>两个分类</strong>：优先级分类，整体和琐碎分类。</li>
      <li>根据优先级和任务类型，划分先后顺序和时间分割程度和注意力集中程度来执行任务。</li>
    </ol>
  </li>
</ol>

<h2 id="what-do-i-need">What do I need</h2>

<ol>
  <li>一个能够规划时间并在下个事件开始前5分钟提醒我的软件；</li>
  <li>一个能够管理自己的GTD工作流的软件；</li>
  <li>一个记录context的笔记软件，最好能和提醒我的工具放在一起。</li>
</ol>

<h2 id="current-method">Current Method</h2>

<h3 id="需等待任务流优化">需等待任务流优化</h3>

<h3 id="sql">SQL</h3>

<p>最近的很多工作涉及到SQL的查询，因此需要等待查询结果。如何对这个流程进行优化</p>

<ol>
  <li>把所有希望进行的查询进行整理，提交之后不再进行等待，而是紧接着写下一个任务；</li>
  <li>对提交后的任务进行命名，方便自己快速跟踪任务进度；</li>
  <li>在一个页面上整理本次批处理的结果，如果有失败需要重新跑的任务，依然是对失败任务进行批处理操作。</li>
</ol>

<h3 id="doc-writing">Doc Writing</h3>

<p>涉及到写文档，有重要需要即时处理的消息</p>

<ol>
  <li><strong>承上启下一句话</strong>：快速总结context，一句话概括下面做什么，例如：（已经概述完背景，下面画一个use case的图，开始讲业务逻辑）</li>
  <li><strong>控制时间2分钟</strong>：以上2分钟完成，做context swtich</li>
  <li><strong>根据这句话重启任务</strong></li>
</ol>

<h3 id="日常任务流优化">日常任务流优化</h3>

<p>日常任务较为琐碎，考虑用以下方法进行优化，参考文章<a href="https://www.jianshu.com/p/e6a896ca6293">让事情都井井有条的GTD工作流 - 简书 (jianshu.com)</a>。
<img src="/assets/images/2022-08-24-14-05-42.png" alt="Image" style="zoom:50%;" /></p>

<ol>
  <li>
    <p>苹果日历自带提醒功能，而且可以提前5分钟提醒，对必须要参加的会议或者重要事件设置提前提醒时间<img src="/assets/images/image-20220825000256185.png" alt="image-20220825000256185" style="zoom:50%;" /></p>
  </li>
  <li>对于剩余时间进行切割，划分成不同的专注时长。让自己尽量在这个时间内更专注于某一件事情</li>
  <li>利用印象笔记完成GTD工作流的整理。</li>
</ol>

<h3 id="纵向任务优化">纵向任务优化</h3>

<p><img src="/assets/images/image-20220825000940641.png" alt="image-20220825000940641" style="zoom: 33%;" /></p>

<p>管理一个比较大的课题时，可以考虑采取以下步骤进行拆解</p>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;Blog&quot;, &quot;work&quot;]" /><category term="301-life-blog" /><summary type="html"><![CDATA[Multi-tasking What happened 发现自己最近经常在multi-tasking，需要context switch，带来两个问题 工作效率下降； 工作重点不能很好把握； 切换回来的时候需要重新进入到context。 What can I do 每天进入工作状态之前，先整理一下今天的ToDo，确定会议时间都在哪个时段，给会议分级标注重要程度； 在每次进行context switch之前，用五分钟时间保存工作状态，便于切换回当前状态；(参考doc writing) 临时需要回复的重要消息，10分钟之内响应，响应的时候确保当前工作被暂存了。 利用好GTD工作流，管理自己的工作状态。 [update on 09/01] 大任务拆分成ToDo，能立刻执行的item； 任务分为现在，将来和等待。 两个分类：优先级分类，整体和琐碎分类。 根据优先级和任务类型，划分先后顺序和时间分割程度和注意力集中程度来执行任务。 What do I need 一个能够规划时间并在下个事件开始前5分钟提醒我的软件； 一个能够管理自己的GTD工作流的软件； 一个记录context的笔记软件，最好能和提醒我的工具放在一起。 Current Method 需等待任务流优化 SQL 最近的很多工作涉及到SQL的查询，因此需要等待查询结果。如何对这个流程进行优化 把所有希望进行的查询进行整理，提交之后不再进行等待，而是紧接着写下一个任务； 对提交后的任务进行命名，方便自己快速跟踪任务进度； 在一个页面上整理本次批处理的结果，如果有失败需要重新跑的任务，依然是对失败任务进行批处理操作。 Doc Writing 涉及到写文档，有重要需要即时处理的消息 承上启下一句话：快速总结context，一句话概括下面做什么，例如：（已经概述完背景，下面画一个use case的图，开始讲业务逻辑） 控制时间2分钟：以上2分钟完成，做context swtich 根据这句话重启任务 日常任务流优化 日常任务较为琐碎，考虑用以下方法进行优化，参考文章让事情都井井有条的GTD工作流 - 简书 (jianshu.com)。 苹果日历自带提醒功能，而且可以提前5分钟提醒，对必须要参加的会议或者重要事件设置提前提醒时间 对于剩余时间进行切割，划分成不同的专注时长。让自己尽量在这个时间内更专注于某一件事情 利用印象笔记完成GTD工作流的整理。 纵向任务优化 管理一个比较大的课题时，可以考虑采取以下步骤进行拆解]]></summary></entry><entry><title type="html">【博客】Thoughts 1</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/07/18/thoughts-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="【博客】Thoughts 1" /><published>2022-07-18T09:27:58+08:00</published><updated>2022-07-18T09:27:58+08:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/07/18/thoughts-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/07/18/thoughts-1.html"><![CDATA[<p>最新感触，所有你当前希望逃避的东西，都会在未来加倍找到你。还是好好想想当前怎么解决这个问题，这样就不会在未来这个问题更加棘手，不得不解决的时候，让自己陷入更大的被动。</p>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;Blog&quot;]" /><category term="301-life-blog" /><summary type="html"><![CDATA[最新感触，所有你当前希望逃避的东西，都会在未来加倍找到你。还是好好想想当前怎么解决这个问题，这样就不会在未来这个问题更加棘手，不得不解决的时候，让自己陷入更大的被动。]]></summary></entry><entry><title type="html">【Web3】麦肯锡元宇宙研究报告精读解析</title><link href="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-mckinsey-metaverse-study.html" rel="alternate" type="text/html" title="【Web3】麦肯锡元宇宙研究报告精读解析" /><published>2022-07-17T16:11:09+08:00</published><updated>2022-07-17T16:11:09+08:00</updated><id>http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-mckinsey-metaverse-study</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-mckinsey-metaverse-study.html"><![CDATA[<h1 id="value-creation-in-the-metaverse">Value Creation in the metaverse</h1>

<p>Metaverse更像是web3的一个产品形态，一个集大成者，而并非web3的所有体现。但作为web3的一个重要应用，Metaverse有无可替代的作用。就像图像识别之于人工智能，正因为有具体应用的蓬勃发展，其底层技术的潜力才得到了更多的认可以及开发。</p>

<p>本文基于McKinsey对Metaverse的研究报告《Value Creation in the Metaverse》，对其进行精读和分析，从经济和业务的角度对发展前景和发展方向进行深度剖析，并试图回答以下几个问题</p>

<ol>
  <li>什么是Metaverse？</li>
  <li>是什么因素驱动了大家对Metaverse的投资？</li>
  <li>Metaverse的消费者和业务的演进是怎样的？</li>
  <li>Metaverse的潜力到底有多大？</li>
  <li>我立刻可以开始着手做的事情是什么？</li>
</ol>

<p>Mckinsey研究报告的对象主要是行业内高管和Metaverse的消费者，主要涉及到业务模型和一些发展洞察，以及较为浅显的技术知识，如果有强开发目的的读者，可以移步更加技术向的文章。</p>

<h2 id="整体介绍">整体介绍</h2>

<p>首先呈现几组调查数据</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>描述</th>
      <th>数字</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>2021年VC＋私募投资总额</td>
      <td>$13b</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2030年止，Metaverse市场价值会达到</td>
      <td>~$5t</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>截止到2022年6月，Metaverse的投资已达</td>
      <td>&gt;$120b</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>以上是从金融投资角度对Metaverse的洞察。如果我们转移视线到消费者和品牌，当他们听到Metaverse时</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>描述</th>
      <th>数字</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>对将每日活动转移到Metaverse感到兴奋</td>
      <td>59%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>表示会采用Metaverse到产品的公司矩阵中</td>
      <td>57%</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>消费者对Metaverse最感兴趣的5个场景</th>
      <th>公司正在实现的几个用例场景</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>社交</td>
      <td>市场营销活动或提案</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>娱乐</td>
      <td>员工学习和发展平台</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>游戏</td>
      <td>线上会议</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>旅游</td>
      <td>线下活动或者会议</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>购物</td>
      <td>产品设计和数字孪生</td>
    </tr>
    <tr>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Mckinsey从不同的source了解后，结合专业人士的观点，定义出的<em>Metaverse</em>的几层架构：</p>

<p><img src="/assets/images/2022-07-28-10-17-09.png" alt="Image" />
图1 Metaverse的十层结构</p>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;work&quot;, &quot;web3&quot;]" /><category term="301-work-web3" /><summary type="html"><![CDATA[Value Creation in the metaverse Metaverse更像是web3的一个产品形态，一个集大成者，而并非web3的所有体现。但作为web3的一个重要应用，Metaverse有无可替代的作用。就像图像识别之于人工智能，正因为有具体应用的蓬勃发展，其底层技术的潜力才得到了更多的认可以及开发。 本文基于McKinsey对Metaverse的研究报告《Value Creation in the Metaverse》，对其进行精读和分析，从经济和业务的角度对发展前景和发展方向进行深度剖析，并试图回答以下几个问题 什么是Metaverse？ 是什么因素驱动了大家对Metaverse的投资？ Metaverse的消费者和业务的演进是怎样的？ Metaverse的潜力到底有多大？ 我立刻可以开始着手做的事情是什么？ Mckinsey研究报告的对象主要是行业内高管和Metaverse的消费者，主要涉及到业务模型和一些发展洞察，以及较为浅显的技术知识，如果有强开发目的的读者，可以移步更加技术向的文章。 整体介绍 首先呈现几组调查数据 描述 数字 2021年VC＋私募投资总额 $13b 2030年止，Metaverse市场价值会达到 ~$5t 截止到2022年6月，Metaverse的投资已达 &gt;$120b 以上是从金融投资角度对Metaverse的洞察。如果我们转移视线到消费者和品牌，当他们听到Metaverse时 描述 数字 对将每日活动转移到Metaverse感到兴奋 59% 表示会采用Metaverse到产品的公司矩阵中 57% 消费者对Metaverse最感兴趣的5个场景 公司正在实现的几个用例场景 社交 市场营销活动或提案 娱乐 员工学习和发展平台 游戏 线上会议 旅游 线下活动或者会议 购物 产品设计和数字孪生     Mckinsey从不同的source了解后，结合专业人士的观点，定义出的Metaverse的几层架构： 图1 Metaverse的十层结构]]></summary></entry><entry><title type="html">【Web3】Web3 Concepts</title><link href="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-concepts.html" rel="alternate" type="text/html" title="【Web3】Web3 Concepts" /><published>2022-07-17T16:11:09+08:00</published><updated>2022-07-17T16:11:09+08:00</updated><id>http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-concepts</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/17/web3-concepts.html"><![CDATA[<h1 id="web3-concepts">Web3 Concepts</h1>

<p>The main idea behind web3 would be decentralization. It differs from web2 in data and information organization, as well as token-based economics.</p>

<p>Compared with traditional applications, web3 applications have some salient features.</p>

<ul>
  <li>Open. Stored in open network. Therefore data is visable to all participants.</li>
  <li>Trustless. A user could build connections to every other participants.</li>
  <li></li>
</ul>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;work&quot;, &quot;web3&quot;]" /><category term="301-work-web3" /><summary type="html"><![CDATA[Web3 Concepts The main idea behind web3 would be decentralization. It differs from web2 in data and information organization, as well as token-based economics. Compared with traditional applications, web3 applications have some salient features. Open. Stored in open network. Therefore data is visable to all participants. Trustless. A user could build connections to every other participants.]]></summary></entry><entry><title type="html">Web3 Learning</title><link href="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/14/web3-learning.html" rel="alternate" type="text/html" title="Web3 Learning" /><published>2022-07-14T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-14T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/work/web3/2022/07/14/web3-learning</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/web3/2022/07/14/web3-learning.html"><![CDATA[<h1 id="web3-learning-goals">Web3 Learning Goals</h1>
<!--more-->

<h2 id="basic-knowledge">Basic Knowledge</h2>
<ol>
  <li>What are the definitions of web3 from academic and industry?
    <ol>
      <li>Produce an article and necessary references.</li>
    </ol>
  </li>
  <li>What entities and big names go after the concept actively?
    <ol>
      <li>Produce a list about this</li>
    </ol>
  </li>
  <li>What might be the roadmap of web3?
    <ol>
      <li>An article and reference.</li>
    </ol>
  </li>
  <li>What fields do you think relate to your current work and previous experience most?
    <ol>
      <li>A list of all related topics and job opportunies opening for this one.</li>
      <li>Current architecture of web3 apps.</li>
      <li>A list of necessary skills required.</li>
    </ol>
  </li>
  <li>What are the channels that you can receive latest information?
    <ol>
      <li>A list of channels.</li>
    </ol>
  </li>
  <li>Who can you reach out to that are active developers in web3?
    <ol>
      <li>A list of people and track your communication process.</li>
    </ol>
  </li>
</ol>

<h2 id="practice">Practice</h2>
<ol>
  <li>How can you make it a sideline?</li>
  <li>If you lack the reqired skills, how can you make up for it?</li>
</ol>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;work&quot;, &quot;web3&quot;]" /><summary type="html"><![CDATA[Web3 Learning Goals]]></summary></entry><entry><title type="html">【Basic】Python Pandas</title><link href="http://localhost:4000/work/pandas/basics/2022/07/01/pandas-usage.html" rel="alternate" type="text/html" title="【Basic】Python Pandas" /><published>2022-07-01T11:18:07+08:00</published><updated>2022-07-01T11:18:07+08:00</updated><id>http://localhost:4000/work/pandas/basics/2022/07/01/pandas-usage</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/work/pandas/basics/2022/07/01/pandas-usage.html"><![CDATA[<h1 id="pandas-operations">Pandas Operations</h1>]]></content><author><name>Chengru Song</name></author><category term="[&quot;work&quot;, &quot;pandas&quot;, &quot;basics&quot;]" /><category term="301-work-blog" /><category term="301-work-learning" /><summary type="html"><![CDATA[Pandas Operations]]></summary></entry></feed>